\section{Discusión}
\label{sec:discusion}

Los resultados obtenidos demuestran la viabilidad técnica y el potencial impacto clínico de un ecosistema móvil offline-first como herramienta integral de salud pública para el diagnóstico, la intervención nutricional y la prevención de la anemia en comunidades rurales vulnerables.

La evaluación del clasificador de anemia no invasivo (Sección~\ref{sec:evaluacion_clasificador}) representa un avance significativo respecto a los métodos de tamizaje tradicionales. Alcanzar una exactitud global del 86.68\% y un F1 Score macro de 0.86 mediante el análisis cromático de la conjuntiva palpebral valida el uso de heurísticas cromáticas optimizadas localmente en dispositivos móviles sin conectividad. En particular, la alta capacidad predictiva en casos de anemia severa (F1 Score = 0.91) es de vital importancia clínica. En zonas rurales altoandinas o amazónicas, donde el acceso a laboratorios clínicos acreditados es limitado o nulo debido a barreras geográficas y de infraestructura, la detección oportuna de niveles críticos de hemoglobina ($Hb < 7.0$ o $Hb < 8.0$ g/dL) permite activar protocolos de derivación de emergencia inmediata a centros de salud de mayor complejidad, reduciendo las tasas de morbimortalidad infantil asociadas a la deficiencia severa de hierro.

Por otro lado, la diferencia en el rendimiento del modelo entre el rango de hemoglobina $\ge 10.0$ g/dL (precisión de 0.85) y el rango $< 10.0$ g/dL (precisión de 0.76) sugiere una mayor sensibilidad del índice de rojez ($RI$) en el espectro normal y leve en comparación con estados de palidez moderada a severa, donde la reflectancia cromática tiende a saturarse debido al adelgazamiento vascular de la mucosa conjuntival. Esta limitación subraya la importancia del índice de palidez ($PI$), el cual actúa como un factor corrector de brillo y atenuación que previene falsos negativos en conjuntivas con alta reflectancia palpebral.

En la dimensión nutricional (Sección~\ref{sec:resultados_nutricion}), la optimización del costo de las dietas enriquecidas con hierro evidencia el valor del motor de sustitución inteligente alimentado por la clasificación de las 11 Ecorregiones de Antonio Brack Egg. Los planes de nutrición estándar suelen estar formulados bajo recomendaciones genéricas o urbanas que sugieren ingredientes de costo prohibitivo o geográficamente inaccesibles en zonas de sierra y selva (como la carne de res magra o pescados marinos frescos). Al mapear localmente en SQLite alimentos endógenos de alta concentración de hierro hemínico (como la sangrecita de pollo, bofe, hígado y cuy) y combinarlos con potenciadores de la absorción (como el camu camu, rico en vitamina C), el sistema no solo reduce sustancialmente el costo diario de la dieta (hasta en un 41\% en la Selva Alta y un 34\% en Yunga), sino que promueve una intervención sostenible, culturalmente aceptada y adaptada a la economía de subsistencia de las familias rurales.

En cuanto al módulo de prevención (Sección~\ref{sec:resultados_prevencion}), la capacidad del LLM de visión para detectar focos insalubres del entorno rural (con F1 Scores de 84.38\% a 88.89\% en la identificación de agua estancada, desechos expuestos, animales cerca del hogar y fuentes de agua sin tapa) constituye una herramienta clave de salud ambiental. En contextos de extrema pobreza, las intervenciones puramente nutricionales suelen fracasar si no se abordan las causas raíz de la reinfección parasitaria y las enfermedades diarreicas agudas (EDAs). La presencia de helmintos intestinales y bacterias patógenas causa microsangrados digestivos y mala absorción de nutrientes, neutralizando cualquier aporte dietético de hierro. Por lo tanto, actuar como un "inspector sanitario digital" local y sugerir planes de acción higiénica inmediatos ayuda a interrumpir el círculo vicioso entre las malas condiciones de saneamiento, las infecciones recurrentes y la anemia persistente.

Finalmente, la validación de la arquitectura offline-first (Sección~\ref{sec:resultados_offline}) consolida la viabilidad operativa del sistema en el "último kilómetro" de la atención médica. La persistencia relacional en SQLite y la sincronización diferida mediante protocolos mesh eliminan la necesidad de una infraestructura de red de banda ancha continua, la cual es inexistente en gran parte de las comunidades rurales peruanas. Asimismo, el detector de deriva (\texttt{driftDetector.ts}) y el registro central de modelos brindan una solución robusta al desafío del mantenimiento del software a largo plazo: al contrastar la telemetría recolectada de validación móvil frente a los escasos análisis clínicos de laboratorio en el backend, el sistema garantiza un mecanismo transparente para alertar sobre la necesidad de reentrenar o reajustar localmente los modelos cuando la exactitud decae debido al envejecimiento tecnológico o cambios en el espectro lumínico de las regiones de implementación.

