\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

Este trabajo presenta un ecosistema digital integral que aborda la problemática multidimensional de la anemia infantil y la desnutrición crónica en entornos rurales y vulnerables de forma efectiva. A partir de los resultados y su discusión, se desprenden las siguientes conclusiones principales:

\begin{enumerate}
    \item La estimación no invasiva de hemoglobina mediante análisis cromático ocular conjuntival representa una solución de tamizaje clínico confiable y de alta accesibilidad, logrando una exactitud del 86.68\% y demostrando una sensibilidad crítica (F1 Score = 0.91) en la clasificación de anemia severa. Esto permite una detección oportuna en zonas desprovistas de infraestructura de laboratorio.
    \item El motor de recomendación nutricional regionalizado, fundamentado en la base de datos local SQLite y clasificado por las 11 Ecorregiones del Perú, demostró ser económicamente viable y culturalmente adaptativo. Las intervenciones alcanzaron una reducción de costos en la canasta alimentaria diaria de entre el 34\% y 41\% mediante la sustitución inteligente de carnes costosas por alimentos locales ricos en hierro hemínico (como la sangrecita o el cuy), adaptándose a la realidad económica rural.
    \item El análisis visual de riesgos ambientales a través de modelos de visión artificial (LLM) demostró una alta efectividad (con exactitudes superiores al 85\% en la identificación de focos infecciosos, como agua estancada y basura). Esto dota a las comunidades de una herramienta preventiva de salud pública para evitar la reinfección parasitaria y el dengue, los cuales anulan la efectividad de las intervenciones nutricionales tradicionales.
    \item La arquitectura de software monorepo, basada en principios de diseño offline-first y sincronización mesh diferida, garantizó la continuidad del flujo clínico y la integridad de los datos en áreas con conectividad nula o intermitente. La incorporación de un detector de deriva analítico en el backend proporciona un mecanismo sostenible para asegurar la calibración y el mantenimiento de los modelos de inteligencia artificial a largo plazo.
\end{enumerate}

